\documentclass[a4paper,11pt]{article}%
\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}% % Adjust the main language

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

%% Could be replaced by
%% \usepackage{newpxtext, newpxmath}
%% See the following page:
%% https://tex.stackexchange.com/questions/89610/how-to-correctly-set-up-palatino-font-with-math-related-to-pxfonts

\usepackage[backend=biber]{biblatex}%
\bibliography{biblio}

%% Could be replaced by backend=bibtex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{minted}%

\usemintedstyle{borland}

%% https://tex.stackexchange.com/questions/113338/use-sans-serif-in-a-verbatim-environment

\makeatletter
\begingroup
\catcode`\`=\active
\gdef\FV@fontfamily@sf{%
	\def\FV@FontScanPrep{\FV@MakeActive\`}%
	\def\FV@FontFamily{\sffamily\edef`{{\string`}}}}
\endgroup
\makeatother

\usepackage{xcolor}
\definecolor{very-light-gray}{gray}{0.97}

\setminted{
	fontfamily=sf,
	autogobble=true,
	frame=lines,
	framesep=2mm,
	% baselinestretch=1.2,
	bgcolor=very-light-gray,
	% fontsize=\footnotesize,
	% linenos
	samepage=true
}

\setminted[scheme]{bgcolor=black,style = monokai}

\def\ocaml{\mintinline{ocaml}}%
\def\file{\mintinline{text}}%
\def\print{\mintinline{text}}%
\def\sh{\mintinline{text}}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

%% Could be replaced by  \emergencystretch 3em
%% See the following page:
%% https://tex.stackexchange.com/questions/241343/what-is-the-meaning-of-fussy-sloppy-emergencystretch-tolerance-hbadness

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\newmintinline[cpp]{c++}{}
\newmintinline[scheme]{scheme}{}
\newmintinline[raw]{text}{}

\newtheorem{exempleint}{Exemple}
\newenvironment{exemple}{\begin{exempleint} \leavevmode \\}{\end{exempleint}}

\begin{document}


%\color{white}
%\begin{minted}{scheme}
%15 > (if 4)
%=> Lisp error : evaluation error : application error : if error : if %with one argument
%\end{minted}
%\color{black}

\section{Extensions proposées}

Nous avons implémenté trois extensions pour notre interprète Lisp. 

\subsection{Gestion hiérarchique des erreurs}

La première de nos extensions consiste en une gestion hiérarchique des erreurs. Autrement dit, les erreurs suivent le fil d’exécution ayant conduit a ces dernières (voir exemple 3).

\begin{exemple}
\begin{minted}{scheme}
1 > (if 4)
=> Lisp error : evaluation error : application error : if error : if with one argument.

2 > (define v (+ 1 a))
=> Lisp error : error in define : evaluation error : application error : evaluation error : bad symbol : unknown sy
mbol : a.

3 > v
=> Lisp error : evaluation error : bad symbol : unknown symbol : v.
\end{minted}
\end{exemple}

Pour cela, toutes les fonctions en mesure de vérifier les données entrée, comme les fonctions de typages, sont en mesure d'envoyer une chaîne de caractères lors d'une erreur à l'aide de la commande C++ \emph{throw}. Ensuite, toutes les fonctions ou instruction prenant en argument des objets Lisp sont en mesure de rattraper une chaîne avant de la renvoyer précédée d'un message indiquant ladite fonction. Enfin, lors de l'arrivée au \emph{toplevel}, ce dernier convertit la chaîne en objet Lisp avant de l'afficher.
De plus, lorsque le message d'erreur possèdent plus de trois cent, seuls les cents premier et derniers caractères sont conservés afin d’éviter une erreur trop longue.

\subsection{Décompte des cellules instanciées}

Afin de pouvoir visualiser le nombre de cellules instanciées au cours d'une exécutions, et donc de pouvoir observer les fuites mémoire, nous avons également implémenté un décompte des cellules instanciées. Pour cela, nous avons ajouté à la classe \emph{cell} un paramètre \mint{c++}|static int counter_cells;| qui s'incrémente à chaque création de cellule.

Nous pouvons ainsi nous intéresser aux fuites mémoires induites par la fonction de Fibonacci naïve que nous avons implémentée.
Pour cela, nous nous sommes intéressés à l'augmentation de la quantité de cellules crées lorsque les données en entrée augmentent linéairement. Les résultats nous montrent ainsi que le nombre de cellules crées augmente énormément avec la taille des données en entrée.

L'initialisation de Lisp et la définition de la fonction nécessitent la création de 160 cellules. Le nombre de cellules crée après l'utilisation est donné par la table 1. $n$ correspond à l'entier pris en argument par la fonction et la colonne \emph{Ratio} contient le quotient de la ligne considérée par la ligne précédente.

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
n  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cellules crées\\ lors de l'appel\\ de la fonction\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ratio\\ i/(i-1)\end{tabular} \\ \hline
5  & 158                                                                                          & NONE                                                    \\ \hline
10 & 1 859                                                                                        & 11,77                                                   \\ \hline
15 & 20 717                                                                                       & 11,14                                                   \\ \hline
20 & 229 856                                                                                      & 11,10                                                   \\ \hline
25 & 2 549 243                                                                                    & 11,09                                                   \\ \hline
30 & 28 271 639                                                                                   & 11,09                                                   \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:fibo}
\caption{Nombre de cellules créé lors de l'appel à la fonction de Fibonacci.}
\end{table}


On observe ainsi une croissance géométrique du nombre de cellules créées lorsque l'argument croît linéairement. De fait, la fuite mémoire croît exponentiellement en fonction des données entrées. 

Plus généralement, cette extension peut s'avérer utile pour l'utilisateur qui pourra ainsi être conscient de la consommation mémoire de ses fonctions.

\subsection{Macro-expansion}

Pour faciliter l'expérience utilisateur, nous avons implémenté deux macro-expansions. La  première étant pour l'instruction \emph{quote} et la seconde est liée à la définition des $\lambda{}$-expressions.

La première macro-expansion se définit en remplaçant \emph{(quote expr)} par \emph{'expr} où \emph{expr} est une expression Lisp quelconque (voir exemple 4). Cette dernière est implémentée directement dans le lexer.

\begin{exemple}
\begin{minted}{scheme}

1 > (define l (quote (May Lisp be with you)))
=> New definition : (l -> (May Lisp be with you))

2 > (define l '(May Lisp be with you))
=> New definition : (l -> (May Lisp be with you))

3 > (define ll '(+ 2 3))
=> New definition : (ll -> (+ 2 3))

\end{minted}
\end{exemple}

La seconde permet de définir une $\lambda{}$-expression en se passant du terme \emph{lambda} (voir exemple 5). Cette dernière est implémentée directement dans la gestion du \emph{define} au \emph{toplevel} car elle nécessite un accès plus fin aux éléments manipulés, ce qui est plus simple au \emph{toplevel} que dans le lexer.

\begin{exemple}
\begin{minted}{scheme}

1 > (define f (lambda (n) (+ 1 n)))
=> New definition : (f -> (lambda (n) (+ 1 n)))

2 > (define (f n) (+ 1 n))
=> New definition : (f -> (lambda (n) (+ 1 n)))


\end{minted}
\end{exemple}

\end{document}


















